\chapter{Seguimiento y planificación}
\setcounter{minitocdepth}{1}
\minitoc
\label{chap:seguimiento}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Objetivo: Exponer el seguimiento de la iteración y planificación de la siguiente
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

En este capítulo de la memoria se describe la última etapa del ciclo de vida en espiral, en la que se hace un seguimiento de la iteración en curso, y se planifica la siguiente. A este efecto, el capítulo se divide en una sección para seguimiento y otra de planificación para cada iteración, finalizando en una sección de seguimiento global llamada ``Estado final''.

En los apartados de seguimiento se muestra el diagrama de Gantt con la desviación en esfuerzo y se expresa la desviación temporal que se haya sufrido.

En los apartados de planificación se decide qué requisitos se van a desarrollar en la siguiente iteración, y se planifica, reflejando dicha planificación en otro diagrama de Gantt.

	
\section{Iteración 1: Seguimiento}
		
	La primera iteración se terminó el 21 de diciembre con un esfuerzo de 229 horas $\times$ persona frente a la planificación inicial que era terminar el 30 de noviembre tras dedicar 198 horas $\times$ persona. Esto supone una desviación de 21 días, lo cual es preocupante debido a que la fecha de entrega es fija, y de 21 horas $\times$ persona, lo cual supone un 10'6\% respecto a la estimación inicial, lo cual está dentro del margen aceptable (ver figura \ref{pic:seguimiento_Gantt_IT_1}).

	\begin{figure}
		\includegraphics[width=\textwidth]{Gantt_It_1_Seguimiento}
		\centering
		\caption{Seguimiento de la primera iteración: Diagrama de Gantt}
		\label{pic:seguimiento_Gantt_IT_1}
	\end{figure}
        
\section{Iteración 1: Planificación de la iteración 2}
		
	En siguiente iteración (la segunda) se va a tratar el requisito de \textit{Soporte para el patrón Estrategia} (RMF-08), teniendo que cumplirse en la ampliación los requisitos comunes de cada patrón (RMF-03, RMF-04, RMF-05 y RMF-06). Si el requisito de \textit{Facilidad de ampliación de funcionalidades} (RMNF-02) ha sido cumplido con éxito en esta iteración, el esfuerzo requerido para cumplir los requisitos comunes en la nueva iteración debiera ser muy inferior al requerido en esta iteración, por lo que han sido estimados como esfuerzo medio.
		
	El requisito adicional de \textit{Soporte para internacionalización} (RAF-01) se mantiene durante la nueva iteración por el mismo motivo que se incluyó en esta iteración (esfuerzo de implementación menor si se hace desde etapa temprana y simplicidad de mantenimiento de las pruebas unitarias).
		
	\begin{table}[h]
			
		\centering
		\begin{tabular}{| c | p{250pt} | c |}
				
			\hline
			\textbf{Requisito} & \textbf{Descripción} & \textbf{Esfuerzo} 			
			\\ \hline \hline
				
			RMF-03	& Interpretación de la información del patrón & Medio \\ \hline 
			RMF-04	& Representación del patrón en un formato intermedio & Bajo \\ \hline 
			RMF-05	& Lectura de la representación intermedia por parte del módulo de escritura de pruebas & Bajo  \\ \hline 
			RMF-06	& Generación de código de pruebas &  Medio \\ \hline 
			RMF-08	& Soporte para el patrón Estrategia & Medio  \\ \hline 
				
			RMNF-01	& Legibilidad del código fuente & Bajo  \\ \hline 
			RMNF-02	& Facilidad de ampliación de funcionalidades & Medio  \\ \hline
			RMNF-03	& Minimizar el acceso a disco & Bajo  \\ \hline
			RMNF-04	& Simplicidad de cara al usuario final en el sistema de marcado de código & Medio  \\ \hline
			RMNF-05	& Limpieza y legibilidad del código generado & Bajo  \\ \hline \hline 
				
			RAF-01 	& Soporte para internacionalización & Bajo  \\ \hline 
				
		\end{tabular}
			
		\caption{Resumen de requisitos y estimaciónes de la segunda iteración}
		\label{tab:it1_planificacion_it_2_requisitos}
	\end{table}
		
	La división de la iteración en tareas y su estimación de esfuerzo puede observarse en el diagrama de Gantt de la figura \ref{pic:planification_Gantt_IT_2}.
		
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=\textwidth]{Gantt_It_2}
		\centering
		\caption{Planificación de la segunda iteración: Diagrama de Gantt}
		\label{pic:planification_Gantt_IT_2}
	\end{figure}
		
	Debido al desvío en tiempo sufrido durante esta iteración, las fechas de la segunda iteración ha de ser adaptadas respecto a la planificación temporal original, empezándose el día 21 de diciembre y esperando su final para el 21 de enero, manteniendo la planificación temporal de ésta en un mes de duración.

\section{Iteración 2: Seguimiento}
	
	La primera iteración se terminó el 21 de enero con un esfuerzo de 69 horas $\times$ persona cumpliendo la planificación realizada al finalizar la primera iteración en términos de tiempo (y por tanto acumulando un desvío en tiempo de 21 días) y con un desvío en cuanto a esfuerzo de solo 1 hora $\times$ persona (pues se estimó en 68 horas $\times$ persona), lo cual supone solo un 1'47\% respecto a la planificación inicial (ver figura \ref{pic:seguimiento_Gantt_IT_2}).
	
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=\textwidth]{Gantt_It_2_Seguimiento}
		\centering
		\caption{Seguimiento de la segunda iteración: Diagrama de Gantt}
		\label{pic:seguimiento_Gantt_IT_2}
	\end{figure}
	
\section{Iteración 2: Planificación de la iteración 3}
	

	Por motivos de tiempo debido a los problemas surgidos en la primera iteración y que conllevaron un desvío de 21 días frente a la planificación original, no ha sido posible desarrollar esta iteración.


\section{Estado final}
	
	El proyecto ha sufrido una gran desviación temporal como se observa en la figura \ref{pic:seguimiento_general_Gantt}, imposibilitando la entrega del sistema con el soporte para los tres patrones por ser un proyecto con fecha de entrega fijada. 
	
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=\textwidth]{Gantt_general_Seguimiento}
		\centering
		\caption{Seguimiento de la planificación general: Diagrama de Gantt}
		\label{pic:seguimiento_general_Gantt}
	\end{figure}
	
	En lo referente a la estimación del esfuerzo, se ha imputado un total de 303 horas $\times$ persona, contando con el desarrollo de las dos iteraciones junto con el esfuerzo de terminar la documentación (la presente memoria).
	
	No se ha incluido un diagrama de Gantt general en la memoria por problemas de espacio, pero en los anexos están detallados todos los diagramas de Gantt, de cada iteración por separado y con las dos iteraciones juntas, tanto de línea base como de seguimiento.
	
	Bajo esas consideraciones, se ha llegado a la conclusión de que hubo un error inicial de cálculo sobre el esfuerzo necesario para desarrollar el sistema completo (infravalorándolo en 70 horas $\times$ persona si tomamos como referencia el esfuerzo invertido en la segunda iteración), pero no en cuanto a la estimación temporal necesaria para llevar a cabo el esfuerzo estimado, pese a la disponibilidad inconstante del recurso personal principal (el alumno).

	\subsection{Coste final}
		
		Al final el proyecto se desarrolló en 303 horas $\times$ persona, lo cual incurriría en un coste final real de 9090\officialeuro{}, suponiendo un sobrecoste de 90\officialeuro{} respecto al coste inicial a ofertar calculado.
	
		No obstante, y puesto que el sistema no alcanzó todos los objetivos planificados, se considera necesaria una reducción de dicho coste final a ofertar, por lo que puesto que al sistema se estima que le quedan 70 horas $\times$ persona para alcanzar dichos objetivos, y eso supone algo menos de 1/4 parte del esfuerzo realizado y algo menos de 1/5 parte respecto al esfuerzo total estimado en este punto, se considera adecuada una reducción de 1/5 (1800\officialeuro{}) del precio final más una penalización de 500\officialeuro{}, quedando 6700\officialeuro{} y suponiendo una diferencia final de 2300\officialeuro{} respecto al presupuesto inicial.
		
		
		
